# <img alt="Логотип верстака TechDraw" src=images/Workbench_TechDraw.svg  style="width:64px;"> TechDraw Workbench/ru



## Введение

Верстак [TechDraw](TechDraw_Workbench/ru.md) предназначен для построения технических чертежей на основе 3D-моделей созданных с помощью таких верстаков, как: [Part](Part_Workbench/ru.md), [PartDesign](PartDesign_Workbench/ru.md), [Arch](Arch_Workbench.md). 3D модели импортированные из других приложений, так же могут быть применены для построения чертежа. Каждый чертеж представляет собой лист, который может содержать различные виды отображаемых объектов, таких как: Part::Features, PartDesign::Bodies, App::Part groups и группы объектов документа. Полученные листы можно использовать в качестве документации, инструкции по эксплуатации, перечня элементов, спецификации и т. д.

В чертеж могут быть добавлены такие элементы как: размеры, сечения 3D Вида, дополнительные заштрихованные области, надписи и примечания, чертежные знаки в формате [SVG](SVG/ru.md). Чертеж так же можно экспортировать в различные форматы, такие как [DXF](DXF/ru.md), [SVG](SVG/ru.md) или [PDF](PDF/ru.md).


<div class="mw-translate-fuzzy">

TechDraw был официально включен в FreeCAD начиная с версии 0.17; он предназначен для замены неподдерживаемого верстака [Drawing](Drawing_Workbench/ru.md). Оба верстака все еще представлены в версии v0.17, но верстак Drawing может быть удален в будущих релизах. Чтобы не отставать от планов и разработок TechDraw, посетите дорожную карту [TechDraw](TechDraw_Roadmap.md).


</div>

Если вашей основной целью является создание сложных 2D чертежей и файлов в формате [DXF](DXF/ru.md), и вам не нужно 3D-моделирование, возможно FreeCAD будет не самым лучшим выбором для вас. Вы можете использовать специальное программное обеспечение для построения технических чертежей, такое как [LibreCAD](https://en.wikipedia.org/wiki/LibreCAD) или [QCad](https://en.wikipedia.org/wiki/QCad).


{{TOCright}}

<img alt="" src=images/TechDraw_Workbench_Example_ru-ru.png  style="width:425px;">



## Страницы

Содержит инструменты для создания объектов Page.


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_PageDefault.svg  style="width:32px;"> [Вставить страницу по умолчанию](TechDraw_PageDefault/ru.md): добавляет новую страницу используя [шаблон](TechDraw_Templates/ru.md) по умолчанию.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_PageTemplate.svg  style="width:32px;"> [Вставить страницу используя шаблон](TechDraw_PageTemplate/ru.md): добавляет новую страницу, используя выбранный [шаблон](TechDraw_Templates/ru.md).


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_RedrawPage.svg  style="width:32px;"> [Перерисовать страницу](TechDraw_RedrawPage/ru.md): принудительно обновляет выбранные листы. {{Version/ru|0.19}}


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_PrintAll.svg  style="width:32px;"> [Print All Pages](TechDraw_PrintAll.md): prints all pages in a document. <small>(v1.0)</small> 



## Виды

Содержит инструменты для создания Видов (Проекций).

-   <img alt="" src=images/TechDraw_View.svg  style="width:32px;"> [Новый Вид](TechDraw_View/ru.md): добавляет 2D проекционный вид объекта.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ActiveView.svg  style="width:32px;"> [Вставить активный вид (3D Вид)](TechDraw_ActiveView/ru.md): вставляет в чертеж Вид, активного 3D вида. {{Version/ru|0.19}}


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ProjectionGroup.svg  style="width:32px;"> [Вставить группу проекций](TechDraw_ProjectionGroup/ru.md): вызывает диалоговое окно для создания множества видов объекта с нескольких направлений.


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_SectionView.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Insert Section Views:


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_SectionView.svg  style="width:32px;"> [Вставить Вид сечения](TechDraw_SectionView/ru.md): добавляет вид поперечного сечения в существующий вида.


</div>

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ComplexSection.svg  style="width:32px;"> [Insert Complex Section View](TechDraw_ComplexSection.md): inserts a cross-section view of an existing view based on a profile. <small>(v1.0)</small> 


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_DetailView.svg  style="width:32px;"> [Вставить подробный Вид](TechDraw_DetailView/ru.md): добавляет подробный вид части существующего вида.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_DraftView.svg  style="width:32px;"> [Вставить Вид верстака Draft](TechDraw_DraftView/ru.md): добавляет Вид объекта из верстака [Draft](Draft_Workbench/ru.md).


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ArchView.svg  style="width:32px;"> [Вставить Вид верстака Arch](TechDraw_ArchView/ru.md): добавляет Вид объекта из верстака [Arch](Arch_Workbench/ru.md) или вид [Секущей Плоскости](Arch_SectionPlane/ru.md).


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_SpreadsheetView.svg  style="width:32px;"> [Вставить электронную таблицу](TechDraw_SpreadsheetView/ru.md): добавляет таблицу из верстака [Spreadsheet](Spreadsheet_Workbench/ru.md).


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_MoveView.svg  style="width:32px;"> [Move View](TechDraw_MoveView.md): moves a view and its dependents to a different page. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ShareView.svg  style="width:32px;"> [Share View](TechDraw_ShareView.md): shares a view between multiple pages. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ProjectShape.svg  style="width:32px;"> [Project Shape](TechDraw_ProjectShape.md): creates projections of shapes in the [3D view](3D_view.md). <small>(v0.20)</small> 

## Stacking

These are tools for changing the stacking order which controls the apparent depth of views on a page.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_StackTop.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Adjust Stacking Order:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_StackTop.svg  style="width:32px;"> [Move view to top of stack](TechDraw_StackTop.md): moves views to the top of the stacking order. <small>(v1.0)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_StackBottom.svg  style="width:32px;"> [Move view to bottom of stack](TechDraw_StackBottom.md): moves views to the bottom of the stacking order. <small>(v1.0)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_StackUp.svg  style="width:32px;"> [Move view up one level](TechDraw_StackUp.md): moves views up one level in the stacking order. <small>(v1.0)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_StackDown.svg  style="width:32px;"> [Move view down one level](TechDraw_StackDown.md): moves views down one level in the stacking order. <small>(v1.0)</small> 



## Группа Видов 

Содержит инструменты для создания и управления группой Видов.


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ClipGroup.svg  style="width:32px;"> [Создать группу Видов](TechDraw_ClipGroup/ru.md): Вставляет группу Видов.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ClipGroupAdd.svg  style="width:32px;"> [Добавить Вид в группу](TechDraw_ClipGroupAdd/ru.md): Добавляет существующий Вид в группу.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ClipGroupRemove.svg  style="width:32px;"> [Удалить Вид из группы](TechDraw_ClipGroupRemove/ru.md): Удаляет вид из группы.


</div>



## Доработка

Содержит инструменты для добавления недостающих элементов в чертеж или Вид:


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_Hatch.svg  style="width:32px;"> [Заштриховать грань, используя файл изображения](TechDraw_Hatch/ru.md): Штриховать грань, используя файл изображения.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_GeometricHatch.svg  style="width:32px;"> [Применить геометрическую штриховку к грани](TechDraw_GeometricHatch/ru.md): Применяет шаблон штриховки к участку, используя спецификацию Autodesk PAT.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_Symbol.svg  style="width:32px;"> [Вставить SVG Символ](TechDraw_Symbol/ru.md): Вставляет на страницу Символ из [SVG](SVG/ru.md) файла.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_Image.svg  style="width:32px;"> [Вставить растровое изображение](TechDraw_Image/ru.md): вставляет на страницу рисунок в формате [bitmap](bitmap/ru.md) PNG или JPG.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ToggleFrame.svg  style="width:32px;"> [Вкл/выкл отображение рамки](TechDraw_ToggleFrame/ru.md): включает и выключает рамки и метки, окружающие Вид.


</div>



## Размеры

Содержит инструменты для создания и работы с размерами.

Линейные размеры могут основываться на двух точках, на одной линии или на двух линиях.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_LengthDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать длинну](TechDraw_LengthDimension/ru.md): задает произвольное расстояние.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_HorizontalDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать горизонтальный размер](TechDraw_HorizontalDimension/ru.md): задает размер по горизонтали.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_VerticalDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать вертикальный размер](TechDraw_VerticalDimension/ru.md): задает размер по вертикали.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_RadiusDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать радиус](TechDraw_RadiusDimension/ru.md): задает радиус окружности или дуги.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_DiameterDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать диаметр](TechDraw_DiameterDimension/ru.md): задает диаметр окружности или дуги.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_AngleDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать угловой размер](TechDraw_AngleDimension/ru.md): задает величину угла между двумя прямыми краями.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_3PtAngleDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать угловой размер по 3 точкам](TechDraw_3PtAngleDimension/ru.md): задает величину угла, используя три вершины.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_HorizontalExtentDimension.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Insert Extent Dimensions:


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_HorizontalExtentDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать горизонтальный габаритный размер](TechDraw_HorizontalExtentDimension/ru.md): добавляет габаритный размер по горизонтали. {{Version/ru|0.19}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_VerticalExtentDimension.svg  style="width:32px;"> [Указать вертикальный габаритный размер](TechDraw_VerticalExtentDimension/ru.md): добавляет габаритный размер по вертикали. {{Version/ru|0.19}}


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_LinkDimension.svg  style="width:32px;"> [Связать размер с 3D геометрией](TechDraw_LinkDimension/ru.md): связывает существующий размер с трехмерной геометрией.

-   <img alt="" src=images/TechDraw_Balloon.svg  style="width:32px;"> [Вставить примечание в выноску](TechDraw_Balloon/ru.md): создает аннотацию на странице. {{Version/ru|0.19}}


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_LandmarkDimension.svg  style="width:32px;"> [Вставить размер знака](TechDraw_LandmarkDimension/ru.md): добавляет размер указывающий расстояние до landmark. {{Version/ru|0.19}}


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_DimensionRepair.svg  style="width:32px;"> [Dimension Repair](TechDraw_DimensionRepair.md): can adjust the 2D or 3D geometry references of a dimension. <small>(v1.0)</small> 




<div class="mw-translate-fuzzy">

## Вспомогательные инструменты 


</div>

Вспомогательные инструменты предназначены для \"нанесения поверх чертежа\" дополнительной информации.


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_Annotation.svg  style="width:32px;"> [Добавить Аннотацию](TechDraw_Annotation/ru.md): добавляет простой текстовый блок в качестве аннотации.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_LeaderLine.svg  style="width:32px;"> [Добавить линию-выноску в Вид](TechDraw_LeaderLine/ru.md): добавляет линию-выноску к Виду. {{Version/ru|0.19}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_RichTextAnnotation.svg  style="width:32px;"> [Вставка аннотаций c форматированным текстом](TechDraw_RichTextAnnotation/ru.md): добавляет в Вид блок форматированного текста в качестве аннотации к линии-выноске. {{Version/ru|0.19}}


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_CosmeticVertex.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Add Cosmetic Vertices:


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_CosmeticVertex.svg  style="width:32px;"> [Добавить вспомогательную вершину](TechDraw_CosmeticVertex/ru.md): добавляет вершину, которая не является частью исходной геометрии. {{Version/ru|0.19}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_Midpoints.svg  style="width:32px;"> [Добавить вершины по центрам граней](TechDraw_Midpoints/ru.md): добавляет вспомогательные вершины в центральные точки выбраных граней.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_Quadrants.svg  style="width:32px;"> [Добавить 4-ре вершины по краям окружности](TechDraw_Quadrants/ru.md): Инструмент Четверть добавляет вспомогательные вершины в окружность, деля ее на четверти. {{Version/ru|0.19}}


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_FaceCenterLine.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Add Centerlines:


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_FaceCenterLine.svg  style="width:32px;"> [Добавить осевую линию к граням](TechDraw_FaceCenterLine/ru.md): добавляет осевую линию к выбранной грани или граням. {{Version/ru|0.19}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_2LineCenterLine.svg  style="width:32px;"> [Добавить осевую линию между 2 линиями](TechDraw_2LineCenterLine/ru.md): добавляет осевую линию между 2 линиями. {{Version/ru|0.19}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_2PointCenterLine.svg  style="width:32px;"> [Добавить осевую линию между 2 точками](TechDraw_2PointCenterLine/ru.md): добавляет осевую линию между 2 точками. {{Version/ru|0.19}}


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_2PointCosmeticLine.svg  style="width:32px;"> [Добавить вспомогательную линию между 2-мя точками](TechDraw_2PointCosmeticLine/ru.md): добавить вспомогательную линию по двум точкам. {{Version/ru|0.19}}


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_CosmeticEraser.svg  style="width:32px;"> [Удалить вспомогательный объект](TechDraw_CosmeticEraser/ru.md): удаляет вспомогательные объекты с чертежа. {{Version/ru|0.19}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_DecorateLine.svg  style="width:32px;"> [Изменить внешний вид линий](TechDraw_DecorateLine/ru.md): позволяет изменить внешний вид выделенных линий. {{Version/ru|0.19}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ShowAll.svg  style="width:32px;"> [Показать/скрыть невидимые края](TechDraw_ShowAll/ru.md): позволяет показать/скрыть невидимые линии/грани Вида. {{Version/ru|0.19}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_WeldSymbol.svg  style="width:32px;"> [Добавить информацию о сварке в линию-выноску](TechDraw_WeldSymbol/ru.md): добавляет символы сварки и другие параметры к существующей Линии-выноске. <small>(v0.19)</small> 


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_SurfaceFinishSymbol.svg  style="width:32px;"> [Add Surface Finish Symbol](TechDraw_SurfaceFinishSymbol.md): adds a surface finish symbol to a page. <small>(v1.0)</small> 



## Инструменты дополнения 

Данные инструменты предназначены для улучшения TechDraw чертежей.

### Attributes and modifications 


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCircleCenterLines.svg  style="width:32px;"> [Добавить осевые линии к окружности](TechDraw_ExtensionCircleCenterLines/ru.md): Позволяет добавить осевые линии к окружностям и дугам. {{Version/ru|0.20}}


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionChangeLineAttributes.svg  style="width:32px;"> [Change Line Attributes](TechDraw_ExtensionChangeLineAttributes.md): changes the attributes (style, width and color) of cosmetic lines and centerlines. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionExtendLine.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Change Length of Cosmetic Lines or Centerlines:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionExtendLine.svg  style="width:32px;"> [Extend Line](TechDraw_ExtensionExtendLine.md): extends a cosmetic line or centerline at both ends. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionShortenLine.svg  style="width:32px;"> [Shorten Line](TechDraw_ExtensionShortenLine.md): shortens a cosmetic line or centerline at both ends. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionLockUnlockView.svg  style="width:32px;"> [Lock/Unlock View](TechDraw_ExtensionLockUnlockView.md): locks or unlocks the position of a view. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionPositionSectionView.svg  style="width:32px;"> [Position Section View](TechDraw_ExtensionPositionSectionView.md): orthogonally aligns a section view with its source view. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionPosHorizChainDimension.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Align Dimensions:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionPosHorizChainDimension.svg  style="width:32px;"> [Position Horizontal Chain Dimensions](TechDraw_ExtensionPosHorizChainDimension.md): aligns horizontal dimensions to create a chain dimension. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionPosVertChainDimension.svg  style="width:32px;"> [Position Vertical Chain Dimensions](TechDraw_ExtensionPosVertChainDimension.md): aligns vertical dimensions to create a chain dimension. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionPosObliqueChainDimension.svg  style="width:32px;"> [Position Oblique Chain Dimensions](TechDraw_ExtensionPosObliqueChainDimension.md): aligns oblique dimensions to create a chain dimension. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCascadeHorizDimension.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Evenly Space Dimensions:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCascadeHorizDimension.svg  style="width:32px;"> [Cascade Horizontal Dimensions](TechDraw_ExtensionCascadeHorizDimension.md): evenly spaces horizontal dimensions. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCascadeVertDimension.svg  style="width:32px;"> [Cascade Vertical Dimensions](TechDraw_ExtensionCascadeVertDimension.md): evenly spaces vertical dimensions. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCascadeObliqueDimension.svg  style="width:32px;"> [Cascade Oblique Dimensions](TechDraw_ExtensionCascadeObliqueDimension.md): evenly spaces oblique dimensions. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionAreaAnnotation.svg  style="width:32px;"> [Calculate the area of selected faces](TechDraw_ExtensionAreaAnnotation.md): calculates the area of selected faces and inserts an area annotation. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCustomizeFormat.svg  style="width:32px;"> [Customize format label](TechDraw_ExtensionCustomizeFormat.md): customizes the formatting of a balloon text or dimension text. GD&T symbols and other special character can be added. <small>(v0.20)</small> 

### Centerlines and threading 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCircleCenterLines.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Add Centerlines:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCircleCenterLines.svg  style="width:32px;"> [Add Circle Centerlines](TechDraw_ExtensionCircleCenterLines.md): adds centerlines to circles and arcs. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionHoleCircle.svg  style="width:32px;"> [Add Bolt Circle Centerlines](TechDraw_ExtensionHoleCircle.md): adds centerlines to a circular pattern of circles. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionThreadHoleSide.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Add Cosmetic Threads:


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionThreadHoleSide.svg  style="width:32px;"> [Обозначить внутреннюю резьбу в разрезе отверстия](TechDraw_ExtensionThreadHoleSide/ru.md): добавляет внутреннюю резьбу к разрезу отверстия. {{Version/ru|0.20}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionThreadHoleBottom.svg  style="width:32px;"> [Обозначить внутреннюю резьбу отверстия с сечением вдоль оси](TechDraw_ExtensionThreadHoleBottom/ru.md): добавляет внутреннюю резьбу к отверстию с сечением вдоль оси. {{Version/ru|0.20}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionThreadBoltSide.svg  style="width:32px;"> [Обозначить наружную резьбу в разрезе стержня](TechDraw_ExtensionThreadBoltSide/ru.md): добавляет наружную резьбу к разрезу стержня. {{Version/ru|0.20}}


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionThreadBoltBottom.svg  style="width:32px;"> [Обозначить наружную резьбу стержня с сечением вдоль оси](TechDraw_ExtensionThreadBoltBottom/ru.md): добавляет наружную резьбу к стердню с сечением вдоль оси. {{Version/ru|0.20}}


</div>

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionVertexAtIntersection.svg  style="width:32px;"> [Add Cosmetic Intersection Vertex(es)](TechDraw_ExtensionVertexAtIntersection.md): adds cosmetic vertex(es) at the intersection(s) of selected edges. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionDrawCosmCircle.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Add Cosmetic Circles or Arcs:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionDrawCosmCircle.svg  style="width:32px;"> [Add Cosmetic Circle](TechDraw_ExtensionDrawCosmCircle.md): adds a cosmetic circle based on two vertexes. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionDrawCosmArc.svg  style="width:32px;"> [Add Cosmetic Arc](TechDraw_ExtensionDrawCosmArc.md): adds a cosmetic counter clockwise arc based on three vertexes. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionDrawCosmCircle3Points.svg  style="width:32px;"> [Add Cosmetic Circle 3 Points](TechDraw_ExtensionDrawCosmCircle3Points.md): adds a cosmetic circle based on three vertexes. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionLineParallel.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Add Cosmetic Parallel or Perpendicular Lines:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionLineParallel.svg  style="width:32px;"> [Add Cosmetic Parallel Line](TechDraw_ExtensionLineParallel.md): adds a cosmetic line parallel to another line through a vertex. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionLinePerpendicular.svg  style="width:32px;"> [Add Cosmetic Perpendicular Line](TechDraw_ExtensionLinePerpendicular.md): adds a cosmetic line perpendicular to another line through a vertex. <small>(v0.20)</small> 

### Dimensions

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateHorizChainDimension.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Create Chain Dimensions:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateHorizChainDimension.svg  style="width:32px;"> [Create Horizontal Chain Dimensions](TechDraw_ExtensionCreateHorizChainDimension.md): creates a sequence of aligned horizontal dimensions. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateVertChainDimension.svg  style="width:32px;"> [Create Vertical Chain Dimensions](TechDraw_ExtensionCreateVertChainDimension.md): creates a sequence of aligned vertical dimensions. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateObliqueChainDimension.svg  style="width:32px;"> [Create Oblique Chain Dimensions](TechDraw_ExtensionCreateObliqueChainDimension.md): creates a sequence of aligned oblique dimensions. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateHorizCoordDimension.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Create Coordinate Dimensions:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateHorizCoordDimension.svg  style="width:32px;"> [Create Horizontal Coordinate Dimensions](TechDraw_ExtensionCreateHorizCoordDimension.md): creates multiple evenly spaced horizontal dimensions starting from the same baseline. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateVertCoordDimension.svg  style="width:32px;"> [Create Vertical Coordinate Dimensions](TechDraw_ExtensionCreateVertCoordDimension.md): creates multiple evenly spaced vertical dimensions starting from the same baseline. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateObliqueCoordDimension.svg  style="width:32px;"> [Create Oblique Coordinate Dimensions](TechDraw_ExtensionCreateObliqueCoordDimension.md): creates multiple evenly spaced oblique dimensions starting from the same baseline. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateHorizChamferDimension.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Create Chamfer Dimensions:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateHorizChamferDimension.svg  style="width:32px;"> [Create Horizontal Chamfer Dimension](TechDraw_ExtensionCreateHorizChamferDimension.md): creates a horizontal size and angle dimension for a chamfer. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateVertChamferDimension.svg  style="width:32px;"> [Create Vertical Chamfer Dimension](TechDraw_ExtensionCreateVertChamferDimension.md): creates a vertical size and angle dimension for a chamfer. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionCreateLengthArc.svg  style="width:32px;"> [Create Arc Length Dimension](TechDraw_ExtensionCreateLengthArc.md): creates an arc length dimension. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionInsertDiameter.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Insert Prefix:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionInsertDiameter.svg  style="width:32px;"> [Insert \'⌀\' Prefix](TechDraw_ExtensionInsertDiameter.md): inserts a \'⌀\' symbol at the beginning of the dimension text. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionInsertSquare.svg  style="width:32px;"> [Insert \'〼\' Prefix](TechDraw_ExtensionInsertSquare.md): inserts a \'〼\' symbol at the beginning of the dimension text. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionRemovePrefixChar.svg  style="width:32px;"> [Remove Prefix](TechDraw_ExtensionRemovePrefixChar.md): removes all symbols at the beginning of the dimension text. <small>(v0.20)</small> 

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionIncreaseDecimal.svg  style="width:" height="32px;"><img alt="" src=images/Toolbar_flyout_arrow_blue_background.svg  style="width:" height="32px;"> Change Decimal Places:

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionIncreaseDecimal.svg  style="width:32px;"> [Increase Decimal Places](TechDraw_ExtensionIncreaseDecimal.md): increases the number of decimal places of the dimension text. <small>(v0.20)</small> 

  - <img alt="" src=images/TechDraw_ExtensionDecreaseDecimal.svg  style="width:32px;"> [Decrease Decimal Places](TechDraw_ExtensionDecreaseDecimal.md): decreases the number of decimal places of the dimension text. <small>(v0.20)</small> 



## Экспорт

Содержит инструменты для экспорта страниц в другие приложения.


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExportPageSVG.svg  style="width:32px;"> [Экспорт страницы в SVG](TechDraw_ExportPageSVG/ru.md): Экспорт страницы в [SVG](SVG/ru.md) файл.


</div>


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   <img alt="" src=images/TechDraw_ExportPageDXF.svg  style="width:32px;"> [Экспорт страницы в DXF](TechDraw_ExportPageDXF/ru.md): Экспорт страницы в [DXF](DXF/ru.md) файл.


</div>



## Дополнительные возможности 

-   [Группы Линий](TechDraw_LineGroup/ru.md): позволяет назначить толщину различным типам линий по умолчанию.
-   [Шаблоны](TechDraw_Templates/ru.md): шаблоны по умолчанию, определенные для страниц чертежей.
-   [Штриховка](TechDraw_Hatching/ru.md): объяснение различных методов штриховки.
-   [Геометрические размеры и допуски](TechDraw_Geometric_dimensioning_and_tolerancing/ru.md): руководство по указанию геометрических размеров и допусков.



## Настройки

-   <img alt="" src=images/Preferences-techdraw.svg  style="width:32px;"> [Настройки](TechDraw_Preferences/ru.md): настройки значений по умолчанию для страницы чертежа, такие как угол проекции, цвета, размеры текста и стили линий.



## Программирование


<div class="mw-translate-fuzzy">

Инструменты TechDraw можно использовать в [macros](macros/ru.md) и в консоли [Python](Python/ru.md) с помощью двух APIs.

-   [TechDraw API](TechDraw_API/ru.md)
-   [TechDrawGui API](TechDrawGui_API/ru.md)


</div>



## Ограничения


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   Чертежи TechDraw и его API не являются взаимозаменяемыми с [Чертежами Drawing](Drawing_Workbench/ru.md) и его API. Можно конвертировать чертежи Drawing в чертежи TechDraw, используя скрипт Python (`moveViews.py`).
-   В одном документе FreeCAD можно совмещать как чертежи TechDraw, так и чертежи Drawing, поскольку каждая страница полностью независима друг от друга.
-   Существуют небольшие различия в спецификации редактируемого текста в [SVG](SVG/ru.md) шаблонах по сравнению с модулем Drawing. В TechDraw масштабирование документа SVG влияет на положение редактируемых текстовых полей. Смотрите обсуждение на форуме [TechDraw templates scale](https://forum.freecadweb.org/viewtopic.php?f=3&t=24981&p=196271#p196271) для более детальной информации.
-   Не вырезайте, не копируйте и не вставляйте объекты TechDraw в древовидном виде, так как это обычно не работает.


</div>



## Руководства


<div class="mw-translate-fuzzy">

-   [TechDraw руководство для начинающих](Basic_TechDraw_Tutorial/ru.md): введение в создание чертежей с помощью Верстака TechDraw.
-   [Создание нового шаблона](TechDraw_TemplateHowTo/ru.md): инструкции по созданию нового шаблона страницы в Inkscape для использования с Верстака TechDraw.
-   [Measurement Of Angles On Holes](Measurement_Of_Angles_On_Holes/ru.md): инструкция по добавлению осевых линий и последующих угловых представлений на отверстиях.
-   [Разнообразная информация](TechDraw_HowTo_Page/ru.md): инструкции по различным настройкам, таким как обозначение центральных осей и т. п.
-   [Создание окружностей с заданным шагом](TechDraw_Pitch_Circle_Tutorial/ru.md): инструкция по созданию окружностей по траектории с шагом.


</div>

Видео уроки by sliptonic

-   TechDraw Workbench [Part 1 (Basics)](https://www.youtube.com/watch?v=7LbOmSGW9F0), [Part 2 (Dimensions)](https://www.youtube.com/watch?v=z3w84RfvqaE), [Part 3 (Multiview)](https://www.youtube.com/watch?v=uNjXg-m38aI)
-   Верстак TechDraw [Part 4 (Section and Detail)](https://www.youtube.com/watch?v=3zSdeFV6I5o), [Part 5 (Customizing Templates)](https://www.youtube.com/watch?v=kcmdJ7xa7gg)





{{TechDraw_Tools_navi

}}



---
![](images/Right_arrow.png) [documentation index](../README.md) > [Workbenches](Category_Workbenches.md) > TechDraw Workbench/ru
